\chapter{Espais de Banach}
\section{Definició, exemples, i primeres propietats}
\begin{defi}[espai!vectorial normat]
    Diem que $(E, \|\cdot\|)$ és un espai vectorial normat si $E$ és un
    espai vectorial sobre $\real$ (o $\cx$) i $\|\cdot\|\colon E \to \real$ és
    una norma, és a dir, satisfà
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\|x\| \geq 0$.
        \item \label{item:condnorma}$\|x\| = 0 \iff x = 0$.
        \item $\|\lambda x\| = |\lambda| \|x\|,\, \forall \lambda \in \real$,
            $\forall x \in E$.
        \item $\|x+y\| \leq \|x\| + \|y\|$.
    \end{enumerate}
    Si no satisfà la condició \ref{item:condnorma} però satisfà les altres,
    diem que és una seminorma.
\end{defi}
\begin{example}
    A $\real^n$, el nostre primer exemple de normes són $\|\cdot\|_p$,
    per $1 \leq p \leq \infty$:
    \[
        \|x\|_p = \left( |x_1|^p + |x_2|^p + \dots + |x_n|^p \right)^{\frac{1}{p}}
    \]
    \[
        \|x\|_{\infty} = \lim_{p \to \infty} \|x\|_p = \max(|x_1|, \dots, |x_n|) 
    \]
\end{example}
\begin{defi}[normes equivalents]
    Dues normes $\|\cdot\|$, $\|\cdot\|'$ són equivalents (sobre $E$) si 
    $\exists K_1, K_2$ tals que $\forall x \in E$
    \[
        K_1 \|x\| \leq \|x\|' \leq K_2 \|x\|
    \]
\end{defi}
\begin{obs}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Tota norma indueix una distància $d(x, y) = \|x-y\|$.
        \item Dues normes equivalents indueixen distàncies uniformement
            equivalents (en particular, tindran la mateixa topologia i 
            les mateixes successions de Cauchy).
        \item A $\real^n$ totes les normes són equivalents.
        %TODO item seguent amb dibuix
        \item A la figura \ref{fig:esferesp} hi podem trobar exemples d'esferes
            unitat a $\real^2$ amb la norma $\|\cdot\|_p$.
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \tikzstyle{every node}=[font=\scriptsize]
                \begin{tikzpicture}[scale=3.5]
                    \draw[thick] (0.5,-0.1) -- (0.5, 1.1) (-0.1, 0.5) -- (1.1,
                    0.5);
                    \draw[color=purple] (0, 0) -- (1, 0) -- (1, 1) -- (0,1) -- (0,0);
                    \draw (1, 1) node[anchor = north]{$p = \infty$};
                    \draw[color=blue] (0.5,0.5) circle(0.5);
                    \draw (0.854, 0.854) node{$p=2$};
                    \draw[color=cyan] (0.5, 0) -- (1, 0.5) -- (0.5, 1) -- (0,
                    0.5) -- (0.5, 0);
                    \draw (0.75, 0.75) node{$p = 1$};
                \end{tikzpicture}
                \caption{Esferes a $\real^2$ amb diferents $\|\cdot\|_p$.}
                \label{fig:esferesp}
            \end{figure}
        \item Si $f \in \C[a, b]$, podem definir-ne dues normes diferents
            \[
                \|f\|_1 = \int_a^b |f(x)| \dif x,
            \]
            \[
                \|f\|_\infty = \sup_{x \in [a,b]} |f(x)|.
            \]
            En aquest cas, $\|f_1\| \leq (b-a) \|f\|_\infty$, però
            $\|f_\infty\| \not \leq K \|f\|_1$, perquè podem trobar funcions
            d'alçada arbitrària i d'integral constant. Per tant, en espais
            vectorials de dimensió infinita trobem normes que no són equivalents.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{defi}[espai!de Banach]
    Un espai vectorial normat es diu de Banach si és complet.
\end{defi}
\begin{obs}
    Per a la següent proposició, recordem que es diu que una sèrie $\sum x_n$ és
    absolutament convergent si ho és la sèrie de termes positius $\sum |x_n|$.
\end{obs}
\begin{prop}
    $(E, \|\cdot\|)$ és de Banach si i només si tota sèrie absolutament
    convergent és convergent.
\end{prop}
\begin{proof}
    Vegem la implicació conversa, deixant la directa com exercici per al lector.
    Sigui $(x_n)$ una successió de Cauchy de $E$. Considerem una parcial $(x_{n_i})$
    definida de tal manera que $\forall k > n_i$
    \[
        \|x_k - x_{n_i}\| < \frac{1}{2^i}.
    \]
    Com els termes 
    \[
        x_{n_i} = x_{n_1} + (x_{n_2}-x_{n_1}) + \dots + (x_{n_i} - x_{n_{i-1}})
    \]
    són sumes parcials d'una sèrie absolutament convergent, la subsuccessió
    $(x_{n_i})$ és convergent i aleshores també ho és $(x_n)$ per ser de Cauchy.
\end{proof}
\begin{obs}
    Al llarg dels apunts, farem servir la notació
    $\Dif^\beta f = \frac{\partial^{|\beta|}}
    {\partial x_1^{\alpha_1} \dots \partial x_n^{\alpha_n}} f$
    amb $\beta = (\alpha_1, \dots, \alpha_n)$ un multi-índex i 
    $|\beta| = \alpha_1 + \dots + \alpha_n$.
\end{obs}
\begin{example}
    Són espais de Banach els conjunts següents:
    \begin{itemize}
        \item Les funcions contínues i fitades $\C^0_b(\Omega)$ amb 
            $\Omega \subset \real^n$ obert i la norma 
            $\|f\|_{\infty} = \sup_{x \in \Omega} |f(x)|$.
        \item Les funcions $\C^k_b(\Omega) = \left \{f \colon \Omega \to \real
            \mid \Dif^\beta f \in \C^0_b, \, \forall |\beta| \leq k \right \}$
            amb la norma $\|f\|_{\C^k} = \sum_{|\beta| \leq k}
            \|\Dif^\beta f\|_\infty$.
        \item Els subespais dels exemples anteriors $C_{\text{b,\,u}}^0(\Omega)$
            (funcions uniformement contínues i fitades), $C_{\text{b,\,u}}^k$ i
            $\C^k_b(\overline{\Omega})$.
        \item Els espais de Hölder $\C^{\alpha}(\Omega)$ per $0 < \alpha \leq 1$.
            Diem que $f \in \C^{\alpha}(\Omega)$ si existeix $K$ tal que
            \[
                \frac{|f(x)-f(y)|}{|x-y|^{\alpha}} \leq K \quad \forall (x, y)
                \in \Omega \times \Omega.
            \]
            Són espai de Banach amb la norma
            \[
                \|f\|_{\C^{\alpha}} = \|f\|_{\C^0} + \sup_{x, y \in \Omega,\, x \neq y}
                \frac{|f(x)-f(y)|}{|x-y|^{\alpha}}.
            \]
            Per $\alpha = 1$ la condició de Hölder és la semi-norma de Lipschitz. És
            a dir,
            \[
                \sup \frac{|f(x)-f(y)|}{|x-y|} = K \implies |f(x)-f(y)| \leq K |x-y|.
            \]
    \end{itemize}
\end{example}
\begin{example}
    Fixada $1 \leq p < \infty$, sigui
    \[
        {L^p}(\Omega) = \left \{f \colon \Omega \to \real \mid f \text{ mesurable, }
        \int_{\Omega}|f|^p \dif x < \infty \right\}/\sim.
    \]
    i
    \[
        \|f\|_p = \left( \int_{\Omega} |f(x)^p| \dif \mu \right)^{\frac{1}{p}},
    \]
    on $\sim$ és la relació d'equivalència $f \sim g$ si $\|f-g\|_p = 0$. Cal fer
    el pas al quocient perquè $\|f\|_p$ sigui una norma i no una seminorma.
    $L^p(\Omega)$ també és espai de Banach, i també podem obtenir-ne un
    en el cas $p = \infty$ amb la norma
    \[
        \|f\|_\infty = \operatorname*{ess\,sup}_{\Omega} |f|.
    \]
    i l'espai $L^{\infty} = \left 
    \{f \colon \Omega \to \real \mid \|f\|_\infty < \infty\}/\sim \right \}$.

    També són espais de Banach els espais de Sobolev $W^{1,\, p} = 
    \{f \in L^p(\Omega) \mid \pdv{f}{x_i} \in L^p(\Omega)\}$,
    on la derivada parcial està definida en
    un sentit més dèbil que l'habitual, que no veurem en aquest curs.
\end{example}
\begin{example}
    Finalment, un últim exemple d'espais de Banach són els espais de successions.
    Si $1 \leq p < \infty$,
    \[
        l^p = \left \{(x_n)_{n \geq 1} \mid x_n \in \real,\, \sum |x_n|^p < \infty \right\}
    \]
    amb la norma
    \[
        \|x\|_p = \left( \sum_n|x_n|^p \right)^{\frac{1}{p}}.
    \]
    Si $p = \infty$,
    \[
        l_{\infty} = \left \{(x_n)_{n \geq 1} \mid \sup |x_n| < \infty \right\}
    \]
    amb la norma
    \[
        \|x\|_\infty =\sup |x_n|. 
    \]
    Des d'un punt de vista de teoria de la mesura, aquests dos espais són casos
    particulars dels espais $L^p$ si prenem $\Omega = \z$ i $\mu$ la mesura discreta.
\end{example}
\begin{prop}
    Siguin $(E, \|\cdot\|_E)$, $(F, \|\cdot\|_F)$ dos espais vectorials normats
    i siguin $T\colon E \to F$ lineal. LLavors, les següents propietats són
    equivalents:
    \label{prop:operadorcont}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item \label{itm:operadorcont} Existeix $x_0 \in E$ tal que
            $T$ és contínua en $x_0$.
        \item $T\colon E \to F$ és uniformement contínua.
        \item \label{itm:operadorfit} $T$ és fitada, és a dir, existeix
            $K > 0$ tal que $\|Tx\|_F \leq K \|x\|_E$ $\forall x \in E$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Es deixen la majoria de les implicacions com exercici per al lector,
    amb la indicació que cal usar $T$ lineal, és a dir, $Tx - Ty = T(x-y)$.
    Provarem, però,  $\ref{itm:operadorcont}\implies\ref{itm:operadorfit}$.
    Tenim que $\forall$ $\varepsilon > 0$ $\exists \delta =
    \delta(\varepsilon)> 0$ tal que
    $\|y-x_0\|_E < \delta \implies \|Ty - T_{x_0}\|_F < \varepsilon$.
    Prenem $\varepsilon = 1$, i $\delta_0$ donat per la definició anterior.
    Sigui $x \in E$, $x \neq 0$. Considerem $z = \frac{\delta_0}{2 \|x\|_E} x$.
    Aleshores
    \[
        \|z\|_E = \frac{\delta_0}{2\|x\|_E}\|x\|_E = \frac{\delta_0}{2} < \delta_0,
    \]
    de manera que $\|Tz\|_F < 1$, és a dir,
    \[
        \|T\left ( \frac{\delta_0}{2\|x\|_E}x \right )\|_F < 1,
    \]
    d'on, traient les constants i aïllant $\|Tx\|_F$,
    \[
        \|Tx\|_F \leq \frac{2}{\delta_0} \|x\|_E.
    \]
\end{proof}
\begin{prop}
    Siguin $E, F$ espais vectorials normats.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item Si $\dim E < \infty$ i $T \colon E \to F$ és lineal aleshores $T$
            és contínua.
        \item Si $\dim E =\infty$, existeix $T \colon E \to F$
            lineal no contínua.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Siguin $e_1, e_2, \dots, e_n$ una base de $E$. Tot $x \in E$
            s'escriu com $x = \alpha_1 e_1 + \cdots + e_n$.
            Definim una norma auxiliar en $E$
            \[
                \|x\|' = (\alpha_1^2 + \cdots + \alpha_n^2)^{\frac{1}{2}}.
            \]
            Com totes les normes de $\real^n$ són equivalents, existeix
            $Q > 0$ tal que $\|x\|' \leq Q\|x\|_E$. Vegem que $T$
            compleix la propietat \ref{itm:operadorfit} de la proposició
            \ref{prop:operadorcont}.
            \begin{gather*}
                \|Tx\|_F = \|\alpha_1 Te_1 + \alpha_2Te_2 +
                \cdots + \alpha_nTe_n\|_F \leq |\alpha_1| \|Te_1\|_F +
                \cdots + |\alpha_n| \|Te_n\|_F \stackrel{\text{C-S}}{\leq} \\
                \stackrel{\text{C-S}}{\leq}
                (|\alpha_1|^2 + \cdots + |\alpha_n|^2)^{\frac{1}{2}}
                (\|Te_1\|^2_F + \cdots + \|Te_n\|^2_F)^{\frac{1}{2}}
                = Q' \|x\|_E' \leq Q'Q\|x\|_E.
            \end{gather*}
        \item No demostrarem l'existència per a tot espai, però en donem un
            exemple per $E = \real[X]$, amb $\|P(x)\|_E = \sup_{-1 \leq x \leq 1}
            |P(x)|$. Si prenem
            \[
                \begin{aligned}
                    T \colon E &\to \real \\
                    P(x) &\mapsto P'(1)
                \end{aligned}
            \]
            Aleshores $T(x^n) = n$, però $\|x^n\|_E = 1$, d'on $T$ no és fitat.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{defi}
    Si $E$, $F$ són espais vectorials normats denotarem per $\Lc(E, F)$ el conjunt
    d'aplicacions $T : E \to F$ lineals i contínues, i també farem
    servir $\Lc(E) = \Lc(E, E)$.
\end{defi}
\begin{defi}[dual topològic]
    Si $E, F$ són espais vectorials normats anomenarem a $E' = \Lc(E, \real)$ el dual topològic
    de $E$. Si $f \in E'$, $x \in E$, escriurem $f(x)$ o $\langle f, x
    \rangle_{(E', E)}$.
\end{defi}
\begin{prop}
    \label{prop:espaifuncions}
    Siguin $E, F$ espais vectorials normats.
    \begin{enumerate}
        \item $\Lc(E, F)$ és espai vectorial normat amb $\|T\|_{\Lc(E, F)} =
            \sup_{\|x\| \leq 1} \|Tx\|_F$.
        \item Si $F$ és de Banach, llavors $\Lc(E, F)$ també ho és.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\noindent
Abans de fer-ne la prova, remarquem una conclusió d'aquest resultat, i
posem un exercici que necessitarem per a la prova.
\begin{obs}
    Notem que $\|Tx\|_F \leq \|T\|_{\Lc(E, F)} \|x\|_E$, ja que
    \[
        \|T\| \geq \|T \frac{x}{\|x\|_E}\|_F,
    \]
    d'on
    \[
        \|T\|\|x\|_E \geq \|Tx\|_F.
    \]
\end{obs}
\begin{ej}
    \label{ej:normacont}
    Si $\|\cdot\|$ és norma, demostrar que $\left|\lVert x \rVert -
    \lVert y \rVert\right| \leq \|x-y\|$, i a partir d'aquesta desigualtat
    veure que la norma és una aplicació contínua.
\end{ej}
\begin{proof}[de la proposició \ref{prop:espaifuncions}]
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item La linealitat és senzilla de comprovar. Demostrem la desigualtat
            triangular:
            \begin{gather*}
                \|T+S\|_{\Lc(E, F)} = \sup_{\|x\|_E \leq 1} \|(T+S)x\|_F \leq
                \sup_{\|x\|_E \leq 1} \|Tx\|_F+\|Sx\|_F \leq \\
                \leq \|T\|_{\Lc(E, F)} + \|S\|_{\Lc(E, F)}.
            \end{gather*}
        \item Suposem $T_m \in \Lc(E, F)$ una successió de Cauchy amb aquesta
            norma. Donat $x \in E$ qualsevol, notem que $T_n(x)$ és una successió
            de Cauchy en F perquè
            \[
                \|T_nx - T_m x\|_F = \|(T_n-T_m)x\|_F \leq
                \|T_n-T_m\|_{\Lc(E, F)} \|x\|_E.
            \]
            Com que $F$ és complet, per a cada $x \in E$, existeix
            $Tx = \lim_{n \to \infty} T_n x \in F$. Tal i com hem definit $T$ és
            lineal per la linealitat del límit. Vegem que també és contínua.
            Si $T_n$ és de Cauchy, aleshores és fitada a $\Lc(E, F)$. Si $K$
            és una fita de $\|T_n\|_{\Lc(E, F)}$, aleshores
            \[
                \|T_nx\| \leq \|T_n\|\|x\| \leq K \|x\|.
            \]
            Prenent el límit a tots dos extrems de la desigualtat, obtenim que
            $\|Tx\| \leq K \|x\|$, d'on $T$ és fitada i per tant contínua.
            Falta veure que $\|T_n - T\|_{\Lc(E, F)} \to 0$. Per ser $T_n$
            de Cauchy, sabem que
            \[
                \forall \varepsilon > 0,\, \exists n_0 = n_0(\varepsilon)
                \text{ tal que } n \geq n_0 \implies \|T_n-T_m\| < \varepsilon.
            \]
            Per tant, si $n \geq n_0$,
            \[
                \|T_nx-T_mx\|_F \leq \|T_n - T_m\|_{\Lc(E, F)} \|x\| < \varepsilon \|x\|,
            \]
            per a tota $x \in E$. Si prenem $m \to \infty$, obtenim que per a
            $n \geq n_0$,
            \[
                \|T_nx-Tx\|_F \leq \varepsilon \|x\|x
            \]
            per a tota $x \in E$. En particular, si $\|x\| \leq 1$ ens dóna
            $\|T_n-T\|_{\Lc(E, F)} \leq \varepsilon$.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\noindent Donem a continuació una versió senzilla del teorema d'extensió
de Hahn-Banach.
\begin{teo}[Teorema de Hahn-Banach]
    \label{teo:hahnbanach}
    Sigui $E$ un espai vectorial normat i $F \subset E$ un subespai vectorial.
    Sigui $f \colon F \to \real$ lineal i tal que existeix $C > 0$ tal que
    $|f(x)| \leq C \|x\|_E$ per a tota $x \in F$. Aleshores existeix almenys
    una extensió $\tilde{f}$ de $f$, $\tilde{f} \colon E \to \real$ tal que
    $|\tilde{f}(x)| \leq C \|x\|_E$ per a tota $x \in E$.
\end{teo}
\noindent Abans de donar-ne la prova, cal introduir breument el lema de Zorn
i algunes definicions necessàries per aquest.
\begin{defi}
    Sigui $(P,\, \leq)$ un conjunt parcialment ordenat. Direm que $Q \subset P$
    és totalment ordenat si donats $x,\,y \in Q$ qualssevol, o bé $x \leq y$
    o bé $y \leq x$. Direm que $c \in P$ és fita superior d'un subconjunt
    $Q \subseteq P$ si $x \leq c$ per a tota $x \in Q$. Es diu que $(P,\, \leq)$
    és inductiu si tot conjunt ordenat $Q \subset P$ té almenys una fita superior
    $c \in P$. Es diu que $m \in P$ és element maximal si
    $x \geq m \implies x = m$.
\end{defi}
\begin{lema}[Lema de Zorn]
    Si $P$ és un conjunt ordenat inductiu, aleshores té elements maximals.
\end{lema}
\begin{lema}
    \label{lema:previhahn}
    Siguin $E$ un espai vectorial normat i $F_m \subset E$ un subespai vectorial
    tals que $F_m \neq E$, i $f_m \colon F_m \to \real$ lineal, amb $C > 0$ tal
    que $|f_m(x)| \leq C \|x\|$ per a tota $x \in F_m$. Aleshores existeix
    almenys un subespai $F_0 \subset E$ amb $F_m \subseteq F_0$,
    $F_m \neq F_0$ i $f_0 \colon F_0 \to \real$ extensió de $f_m$ també
    lineal i també tal que $|f_0(x)| \leq C\|x\|$ per a tota $x \in F_0$. 
\end{lema}
\begin{proof}
    Sigui $x_0 \in E \setminus F_m$ i considerem $F_0 =
    \left\{ x + tx_0 \mid x \in F_m,\, t \in \real \right\}$. Definim
    $f_0(x+tx_0) = f_m(x) + t\alpha$, amb $\alpha \in \real$ encara per decidir.
    Notem que $f_0$ està ben definida perquè l'expressió de $y \in F_0$ com
    $y = x + tx_0$ és única. Volem trobar $\alpha \in \real$ de manera
    que es compleixi
    \[
        |f_m(x) + t\alpha| \leq C\|x + tx_0\|
    \]
    per a tota $x \in F_m$ i $t \in \real$. Això és equivalent a demanar
    %\begin{equation}
        %\ref{eq:desigualtat_lema_hahn}
    \[
        f_m(x) + t\alpha \leq C\|x + tx_0\|
    \]
    %\end{equation}
    perquè el terme serà positiu o bé per $x,\, t$ o bé per $-x,\, -t$.
    Per hipòtesi, la desigualtat es satisfà per $t=0$. Per tant,
    podem suposar $t \neq 0$ i, dividint per $|t|$, volem
    \[
        f_m\left( \frac{x}{|t|}+\frac{t}{|t|}\alpha \right) \leq
        C \left\|\frac{x}{|t|} + \frac{t}{|t|}x_0 \right\|.
    \]
    Anomenem $y = \frac{x}{|t|}$. Volem doncs que es satisfaci
    per a tota $y \in F_m$
    \[
        \begin{cases}
            f_m(y) + \alpha \leq C \|y + x_0\| \\
            f_m(y)- \alpha \leq C \|y-x_0\|
        \end{cases}
    \]
    És a dir, que
    \[
        \sup_{y \in F_m} f_m(y) - C\|y-x_0\| \leq \alpha \leq
        \inf_{z \in F_m} C\|z+x_0\|-f_m(z),
    \]
    i existirà tal $\alpha$ només si es satisfà la desigualtat
    entre el terme de l'esquerra i el de la dreta. Però tenim que
    \[
        f_m(y) + f_m(z) = f_m(y+z) \leq |f_m(y+z)| \leq C \|y+z\|
        \leq C\|y-x_0\| + C \|z+x_0\|,
    \]
    i reordenant els termes obtenim la desigualtat desitjada.
\end{proof}
\begin{proof}[del teorema \ref{teo:hahnbanach}]
    Considerem el conjunt de parelles $(F_i, f_i)$ tals que $F \subset F_i \subset E$,
    $F_i$ espai vectorial, $f_i \colon F_i \to \real$ una extensió de $f$ i
    que compleix $|f_i(x)| \leq C\|x\|$ per a tota $x \in F_i$. Aquest
    conjunt està parcialment ordenat per $(F_i,\,f_i) \leq (F_j,\,f_j)$ si
    $F_i \subseteq F_j$ i $f_j$ és extensió de $f_i$. Vegem que
    aquest conjunt és inductiu. Suposem $\left\{ (F_i,\,f_i),\, i \in I \right\}$
    totalment ordenat. Aleshores la parella $(U_{i \in I} F_i,\, \tilde{f})$,
    on $\tilde{f}(x) = f_i(x)$ si $x \in F_i$, és una fita superior.
    Pel lema de Zorn, existeix un element maximal $(F_m, f_m)$ que no
    admet una extensió pròpia. Si $F_m \neq E$ això suposa una contradicció
    amb el lema \ref{lema:previhahn}.
\end{proof}
\begin{col}
    \label{col:carnorma}
    Si $E$ és un espai vectorial normat, aleshores per a tota $x_0 \in E$
    es té que
    \[
        \|x_0\| = \sup_{f \in E',\, f\neq 0} \frac{|f(x_0)|}{\|f\|_{E'}}.
    \]
\end{col}
\begin{proof}
    Per una banda, tenim que
    \[
        |f(x_0)| \leq \|f\|_{E'} \|x_0\|_E,
    \]
    d'on, dividint per $\|f\|_{E'}$,
    \[
        \sup_{f \in E',\, f\neq 0} \frac{|f(x_0)|}{\|f\|_{E'}} \leq \|x_0\|.
    \]
    Per a veure la desigualtat contrària, usem el teorema de Hahn-Banach
    (\ref{teo:hahnbanach}) per trobar una funció on s'obté la igualtat.
    Definim $F = \left\{ tx_0 \mid t \in \real \right\}$ subespai vectorial
    de $E$ que, si $x_0 \neq 0$, té dimensió $1$. Definim també l'aplicació
    lineal
    \[
        \begin{aligned}
            \tilde{f} \colon F &\to \real \\
            tx_0 &\mapsto t \|x_0\|
        \end{aligned}
    \]
    Aleshores
    \[
        \|\tilde{f}\| = \sup_{t \in \real,\, t \neq 0} \frac{|f(tx_0)|}{\|tx_0\|} =
        \sup_{t \in \real, \, t \neq 0} \frac{|t|\|x_0\|}{|t|\|x_0\|} = 1.
    \]
    Pel teorema de Hahn-Banach, $\tilde{f}$ admet una extensió $\tilde{\tilde{f}}$
    amb $\|\tilde{\tilde{f}}\| = 1$. Finalment,
    \[
        \frac{|\tilde{\tilde{f}}(x_0)|}{\|\tilde{\tilde{f}}\|} = 
        \frac{|\tilde{f}(x_0)|}{1} = \|x_0\|.
    \]
\end{proof}
\begin{col}
    Sigui $E$ un espai vectorial normat. Aleshores
    \[
        E = \left\{ 0 \right\} \iff E' = \left\{ 0 \right\}.
    \]
\end{col}
\begin{proof}
    La implicació directa és clara. Vegem doncs la conversa. Si $E \neq 0$,
    existeix $x_0$ amb $\|x_0\| > 0$. El corol·lari anterior ens diu que
    aleshores existeix $f_0 \in E'$, $f_0 \neq 0$.
\end{proof}
\begin{col}
    Sigui $E$ un espai vectorial normat. $F \subseteq E$ subespai vectorial
    tal que $\overline{F} \neq E$. Aleshores existeix $f \in E'$ tal que
    $f(x) = 0$ per a tota $x \in F$ però $f \neq 0$.
    \label{col:hahntres}
\end{col}
\begin{proof}
    Escollim $x_0 \neq 0$, $x_0 \not \in \overline{F}$, $x_0 \in E \setminus F$.
    Definim $H = F + \left\{ tx_0 \right\} \subset E$ i observem que
    tot element $y \in H$ s'expressa de manera única com $y = y_1 + tx_0$,
    amb $y_1 \in F$, i definim l'aplicació lineal
    \[
        \begin{aligned}
            f\colon H &\to \real
            y = y_1 + tx_0 &\mapsto t
        \end{aligned}
    \]
    Vegem que $f$ és contínua. Com que $x_0 \not \in \overline{F}$,
    $\operatorname{d}(x_0, \overline{F}) = c > 0$. Aleshores
    \[
        \|y_1 + tx_0\| = |t| \left\|\frac{y_1}{t} + x_0\right\| =
        |t| \left\|\frac{-y_1}{t} - x_0\right\| \geq |t|c.
    \]
    Per tant,
    \[
        |f(y_1 + tx_0)| = |t| \leq \frac{\|y_1 + tx_0\|}{c},
    \]
    és a dir, l'operador és fitat. A més, $f$ s'anu\lgem a sobre $F$, perquè
    si $x \in F$, $f(x) = f(x + 0x_0) = 0$. Usant Hahn-Banach
    (\ref{teo:hahnbanach}), $f$ admet una extensió $\tilde{f}$ lineal i
    contínua. Aleshores, $\tilde{f}(F) = f(F) = 0$, i per ser contínua,
    $\tilde{f}(\overline{F}) = 0$.
\end{proof}
\begin{defi}[espai!bidual]
    Anomenem bidual d'un espai vectorial normat $E$ a $E'' = (E')'$.
    Definim $j \colon E \to E''$ que envia $x \in E$ a la següent aplicació
    de $E''$
    \[
        \begin{aligned}
            j(x) \colon E' &\to \real \\
            f &\mapsto \langle f, x \rangle
        \end{aligned}
    \]
\end{defi}
\begin{obs}
    Tal i com l'hem definida $\langle j(x), f \rangle =
    \langle f, x \rangle$. A més, $j$ és injectiva, i també podem comprovar
    que preserva la norma, ja que
    \[
        \|j(x)\|_{E''} = \sup_{\|f\|_{E'} \leq 1} |\langle j(x), f \rangle|
        = \sup_{\|f\|_{E'} \leq 1} |\langle f, x \rangle|
        \stackrel{\ref{col:carnorma}}{=} \|x\|.
    \]
\end{obs}
\begin{defi}
    Els espais de Banach tals que $j$ és exhaustiva s'anomenen reflexius.
\end{defi}

\section{Lema de Baire i conseqüències}
A continuació presentem el lema de Baire i alguns dels teoremes fonamentals
de l'anàlisi funcional. Malgrat en aquests apunts presentem les demostracions
d'alguns dels resultats, al curs no les hem vistes.
\begin{lema}[Lema de Baire]
    Sigui $X$ un espai mètric complet i sigui $(X_n)_{n \geq 1}$ una successió
    de subconjunts tancats de $X$ tals que $\inte(X_n) = \varnothing$, per a
    tot $n \geq 1$. Aleshores $\inte\left(\bigcup_{n \geq 1} X_n\right) = \varnothing$.
    Equivalenment, si $X_n$ són subconjunts oberts i densos, aleshores
    $\bigcap_{n \geq 1} X_n$ també és dens.
\end{lema}
\begin{proof}
    Demostrarem la versió per oberts. Sigui $p \in X$ i $B_r(p)$ una bola
    centrada en $p$. Prenem $x_1 \in B_r(p) \cap X_1$, que existeix per
    la densitat de $X_1$.
    Per ser $B_r(p) \cap X_1$ obert, podem trobar $r_1$ tal que
    $\overline{B_{r_1}(x_1)} \subset B_r(p) \cap X_1$ i $r_1 < 1$. Anàlogament, construim
    $x_n$ i $r_n$ de tal manera que
    $\overline{B_{r_n}(x_n)} \subset B_{r_{n-1}}(x_{n-1}) \cap X_n$ i
    $r_n < \frac{1}{n}$. Tal i com hem construït la successió, si $m > n$,
    $x_m \in B_{r_n}(x_n)$, i $r_n < \frac{1}{n}$, d'on la successió és
    de Cauchy. Finalment, si $x = \lim x_n$, tenim que
    $x \in \overline{B_{r_{n+1}}(x_{n+1})} \subset X_n$, d'on
    $x \in \bigcap_{n \geq 1} X_n$. A més,
    $x \in \overline{B_{r_1}(x_1)} \subset B_r(p)$. Per tant, el conjunt
    $\bigcap_{n \geq 1} X_n$ és dens a $X$.
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema de Banach-Steinhaus o de la fitació uniforme]
    \label{teo:ban-stein}
    Siguin $E$ i $F$ dos espais de Banach. Sigui $\T \subset \Lc(E, F)$ un
    subconjunt (no necessàriament numerable). Suposem que per a tota $x \in E$
    es té que $\sup \{ \|Tx\|;\, T \in \T \} < \infty$. Aleshores
    \[
        \sup \{ \|T\|_{\Lc(E, F)};\, T \in \T \} < \infty.
    \]
\end{teo}
\noindent Demostrem en primer lloc un lema que farem servir a la prova.
\begin{lema}
    \label{lema:fita_local}
    Si per a una bola oberta $B_r(p)$ de radi $r$ i centre $p$ qualssevol
    es satisfà $\sup\{\|Tx\|;\, T \in \T, x \in B\} < \infty$,
    aleshores $\sup \{ \|T\|_{\Lc(E, F)};\, T \in \T \} < \infty$.
\end{lema}
\begin{proof}
    Sigui $C$ la fita uniforme sobre la bola $B_r(p)$. Si $p$ és l'origen,
    aleshores $\|T\|_{\Lc(E, F)} < \frac{C}{r}$.
    En cas contrari, per $p + x \in B_r(p)$ tenim
    $\|Tx\| = \|T(x + p - p)\| \leq \|T(x + p)\| + \|Tp\| < 2C$, d'on $2C$
    és una fita uniforme per la bola $B_r(0)$ centrada a l'origen, i ens
    reduïm al cas anterior.
\end{proof}
\begin{proof}[del teorema \ref{teo:ban-stein}]
    Per a provar el teorema procedirem per contradicció. Suposem que no
    existeix una fita de la norma dels operadors. Prenem
    $X_n = \{x \mid \exists T \in \T \text{ tal que } \|Tx\| > n\}$.
    Aquests conjunts són oberts perquè si $\|Tx\| > n$, la continuïtat
    de $T$ ens assegura que existeix un entorn de $x$ on també se satisfà
    la desigualtat. A més, són densos perquè si existís una bola que
    no tallés $X_n$, aleshores $n$ seria una fita de $\|Tx\|$ sobre aquesta
    bola, i usant el lema \ref{lema:fita_local} existiria una fita
    de $\|T\|_{\Lc(E, F)}$ per a tot $T \in \T$. Usant el lema de Baire,
    la intersecció dels $X_n$ és densa, i en particular no buida.
    Prenent $x \in \bigcap_{n \geq 1} X_n$, per a tot $n$ existeix $T \in \T$ tal
    que $\|Tx\| > n$, d'on $\sup\{\|Tx\|;\, T \in \T\} = \infty$,
    i hem arribat a la contradicció desitjada.
\end{proof}
\begin{col}
    Sigui $E$ i $F$ dos espais de Banach i $T_n$ una successió a $\Lc(E, F)$ tal
    que per a tota $x \in E$ la successió $T_n(x)$ és convergent. Si anomenem
    $Tx$ al límit es té
    \begin{enumerate}
        \item $\sup \{ \|T_n\|_{\Lc(E, F)} \} < \infty$,
        \item $T \in \Lc(E, F)$,
        \item $\|T\|_{\Lc(E, F)} \leq \liminf \|T_n\|_{\Lc(E, F)}$.
    \end{enumerate}
\end{col}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item Si $T_n(x)$ és convergent, aleshores $\|T_n(x)\|$ també ho és,
            i en particular és fitat. Per tant, prenent $\T = T_n$ podem
            aplicar el principi de la fitació uniforme \ref{teo:ban-stein} per
            concloure que la norma dels operadors també és fitada.
        \item Sigui $C$ la fita de l'apartat anterior. Aleshores $\|T_n(x)\|
            < C \|x\|$. Fent el pas al límit, $\|T(x)\| < C\|x\|$, d'on
            $T \in \Lc(E, f)$.
        \item Tenim que $\|T_n(x)\| \leq \|T_n\| \|x\|$, d'on, prenent límits,
            \[
                \|T(x)\| = \lim \|T_n(x)\| = \liminf \|T_n(x)\| \leq (\liminf \|T_n\|)\|x\|.
            \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{col}
    Sigui $G$ un espai de Banach i $B$ un subconjunt de $G$. Suposem que per a
    tota $g \in G'$ el conjunt $g(B) = \{\langle g, b \rangle;\, b \in B\}$
    és fitat a $\R$.
    Aleshores $B$ és fitat.
\end{col}
\begin{proof}
    Si veiem els elements $b \in B$ com elements del bidual, és a dir, operadors
    sobre els elements de $G'$, aleshores podem fer servir el principi
    de la fitació uniforme (\ref{teo:ban-stein}) amb $\T = B$ i $E = G'$ per
    concloure que $B$ és un subconjunt fitat de $G''$. Com la norma sobre el
    bidual coincideix amb la norma habitual, $B$ és fitat.
\end{proof}

\begin{col}
    Sigui $G$ un espai de Banach i $B'$ un subconjunt de $G'$. Suposem que per a
    tota $x \in G$ el conjunt $\{\langle b', x \rangle;\, b' \in B'\}$
    és fitat a $\R$. Aleshores
    $B'$ és fitat a $G'$.
\end{col}
\begin{proof}
    Si prenem $\T = B'$ i $F = \real$ podem fer servir el principi de la
    fitació uniforme (\ref{teo:ban-stein}) per concloure que $B'$ és fitat
    a $G'$.
\end{proof}
\begin{teo}[Teorema de l'aplicació oberta]
    Siguin $E, F$ espais de Banach i $T \in \Lc(E, F)$ exhaustiva. Llavors, $T$
    transforma conjunts oberts de $E$ en conjunts oberts de $F$.
\end{teo}
\begin{col}
    Siguin $E, F$ espais de Banach i $T \in \Lc(E, F)$ bijectiva. Aleshores
    $T^{-1} \in \Lc(E, F)$.
    \label{col:invcont}
\end{col}
\begin{col}
    Suposem que $E$ és espai de Banach amb les normes $\|\cdot\|_1$ i $\|\cdot\|_2$.
    Suposem també que $\|x\|_2 \leq C \|x\|_1$ per a tota $x \in E$ i amb $C$
    independent de $x$. Aleshores, les normes són equivalents.
\end{col}
\begin{teo}[Teorema de la gràfica tancada]
    \label{teo:graftancat}
    Siguin $E, F$ espais de Banach i sigui $T\colon E \to F$ lineal. Suposem que
    \[
        G(T) = \left\{ (x, Tx) \mid x \in E \right\} \subset E \times F
    \]
    és un subconjunt tancat (amb la norma producte $\|(x, y)\|_{E \times F}
    = \|x\|_E + \|y\|_F$).  Llavors, $T$ és contínua.
\end{teo}

\section{Suma de subespais}
\begin{teo*}
    \label{teo:sumatancats}
    Sigui $E$ espai de Banach i $G, L \subset E$ dos subespais vectorials tancats
    tals que $G+L = E$, $G \cap L = \left\{ 0 \right\}$. Aleshores, existeix
    una constant $C > 0$ tal que tota $z \in E$ s'escriu de forma única com a
    $z = x+y$, on $x \in G$, $y \in L$ i es compleix que $\|x\| \leq C \|z\|$,
    $\|y\| \leq C \|z\|$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    El fet que tot $z \in E$ s'escriu com $z = x+y$ ve donat per $E = G+L$.
    La unicitat ve donada per $G \cap L = \left\{ 0 \right\}$, ja que
    \[
        (x_1 - x_2) + (y_1-y_2) = 0 \implies x_1 - x_2 = y_2 - y_1
        \implies (x_1-x_2),\, (y_2 - y_1) \in G \cap L,
    \]
    d'on $x_1 = x_2$ i $y_1 = y_2$.

    Notem que $G$ i $L$ són espais de Banach amb la restricció de $\|\cdot\|_E$
    corresponent. Per tant, $G \times L$ és espai de Banach amb la norma
    $\|x+y\| = \|x\| + \|y\|$. Definim doncs
    \[
        \begin{aligned}
            T \colon G \times L &\to E \\
            (x, y) &\mapsto x+y
        \end{aligned}
    \]
    Tenim que
    \[
        \|T(x+y)\| = \|x + y\| \leq \|x\| + \|y\| = \|(x, y)\|_{G \times L}.
    \]
    I, per tant, $T$ és contínua. A més, és bijectiva pel que hem vist abans.
    Usant el coro\lgem ari \ref{col:invcont}, $T^{-1}$ també és lineal i
    contínua. Per tant,
    \[
        \|x\|_E \leq \|x\|_E + \|y\|_E = \|(x, y)\|)_{G\times L} = 
        \|T^{-1}(x+y)\|_{G \times L} \leq C \|x+y\|_E = C\|z\|_E.
    \]
    Anàlogament, $\|y\|_E \leq C\|z\|_E$ i obtenim el resultat desitjat.
\end{proof}
\begin{obs}
    Si $E$ és espai de Banach i $G, L \subseteq E$ són subespais tancats,
    l'espai $G+L \subset E$ no és necessàriament tancat.
\end{obs}
\begin{defi}[suplementari topològic]
    Sigui $E$ espai de Banach i $G \subset E$ un subespai vectorial tancat.
    Aleshores, es diu que $G$ admet un suplementari topològic $L$ i existeix
    un subespai vectorial tancat $L \subset E$ tal que $G+L = E$, $G \cap
    L = \left\{ 0 \right\}$.
\end{defi}
\begin{obs}
    No tot subespai vectorial tancat de $E$, si $\dim E = \infty$,
    admet un suplementari topològic.
\end{obs}
\begin{prop}
    \label{prop:suplementaris}
    Sigui $G \subset E$ un subespai vectorial tancat. Aleshores en qualsevol
    dels següents casos admet un suplementari topològic.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item \label{item:primersuplementari} Si $G \subset E$ de dimensió
            finita.
        \item Si $G$ té codimensió finita. Diem que $G \subset E$ té
            codimensió finita si existeixen $e_1, \dots, e_n \in E \setminus G$
            linealment independents tals que $G + \langle e_1, \dots,
            e_n\rangle = E$.
            \label{item:codimensio}
        \item Si $E$ és un espai de Hilbert. Diem que $E$ és un espai de
            Hilbert, si és un espai de Banach tal que $\|x\|_E = \sqrt{(x, x)}$
            amb $(\cdot, \cdot)$ és una forma bilineal.  \label{item:suphilbert}
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Demostrarem només \ref{item:primersuplementari}, \ref{item:codimensio}
    es conclou per la mateixa definició, i veurem \ref{item:suphilbert}
    més endavant.
    Sigui $e_1, \dots, e_n$ base de $G$. Si $x \in G$, $x = f_1(x)e_1
    + f_2(x)e_2 + \cdots + f_n(x)e_n$. A més, $f_i\colon G \to \real$ és lineal
    i contínua. Pel teorema de Hahn-Banach (\ref{teo:hahnbanach}), existeixen
    extensions $\tilde{f_i} \colon E \to \real$ també contínues. Definim
    llavors
    \[
        L = \bigcap_{i = 1}^n 
        \left\{ 
            \tilde{f}_i^{-1} (\left\{ 0 \right\})
        \right\}.
    \]
    $L$ és un subespai vectorial tancat per ser intersecció de subespais
    vectorials tancats. Si $x \in G \cap L$, $f_i(x) = 0$, d'on $x = 0e_1 +
    \cdots + 0e_n = 0$. Vegem ara que $G+L = E$. Sigui $x \in E$, i definim
    $x_0 = \tilde{f_1}(x)e_1 + \cdots + \tilde{f_n}(x)e_n$, $x_0 \in G$.
    Vegem que $x - x_0 \in L$:
    \[
        \tilde{f_i}(x-x_0) = \tilde{f_i}(x) - f_i(x_0) = \tilde{f_i}(x)
        - f_i(\tilde{f_1}(x) e_1 + \cdots + \tilde{f_n}(x)e_n) = 
        \tilde{f_i}(x) - \tilde{f_i}(x) = 0.
    \]
\end{proof}
\begin{obs}
    Un subespai vectorial $G$ d'un espai de Banach $E$ que tingui codimensió
    $1$ no és necessàriament tancat.
\end{obs}
\begin{proof}
    En donem un exemple. Sigui $\varphi\colon E \to \real$ lineal no
    contínua (suposem $\dim E = \infty$). Sigui $G = \varphi^{-1}
    \left( \left\{ 0 \right\} \right)$, i sigui $x_0 \in E \setminus G$
    tal que $\varphi(x_0) = 1$. Sigui $L = \left\{ tx_0 \mid t \in \real
    \right\}$. Si $x \in G \cap L$, aleshores $x = tx_0$, d'on
    \[
        0 \stackrel{x_0 \in G}{=} \varphi(tx_0) = t,
    \]
    de manera que $x = 0$ i $G \cap L = \left\{ 0 \right\}$.
    A més, si $x \in E$ aleshores
    $x = (x -\varphi(x)x_0) + \varphi(x)x_0$, on el primer terme és de $G$
    i el segon de $L$, de manera que $G+L = E$.

    Finalment, si $G$ fos tancat, $L$ seria suplementari topològic de $G$. Pel
    teorema anterior (\ref{teo:sumatancats}), les projeccions $z = x+y \mapsto
    x$ i $z = x+y \mapsto y$ són contínues. Per tant, $z \mapsto \varphi(z)x_0$
    seria contínua, de manera que $\varphi$ seria contínua.
\end{proof}
\begin{defi}
    Sigui $E$ espai de Banach i $M \subset E$ un subespai vectorial. Sigui
    $N \subset E'$ un subespai vectorial. Es defineixen
    \[
        \begin{aligned}
            M^{\perp} &= \left\{
                f \in E' \mid \langle f, x\rangle_{E', E}
                = 0, \, \forall x \in M\right
            \} \subset E' \\
            N^{\perp} &= \left\{
                x \in E \mid \langle f, x\rangle_{E', E}
                = 0, \, \forall f \in N\right
            \} \subset E
        \end{aligned}
    \]
    Notem que $M^{\perp}$ i $N^{\perp}$ són subespais vectorials tancats, ja
    que són intersecció dels subespais vectorials tancats
    \[
        \begin{aligned}
            M^{\perp} &= \bigcap_{x \in M}\left\{
                f \in E' \mid \langle f, x\rangle_{E', E}
                = 0 \right 
            \} \\
            N^{\perp} &= \bigcap_{f \in N} \left\{
                x \in E \mid \langle f, x\rangle_{E', E}
                = 0 \right
            \}
        \end{aligned}
    \]
    on $\left\{f \in E' \mid \langle f, x\rangle_{E', E} = 0 \right\}$
    és tancat per ser $h^{-1}(0)$ amb
    \[
        \begin{aligned}
            h \colon E' &\to \real \\
            f &\mapsto \langle f, x\rangle
        \end{aligned}
    \]
    lineal i contínua.
\end{defi}
\begin{teo*}
    Siguin $M, N$ subespais vectorials de $E,\, E'$ respectivament. Aleshores
    \begin{enumerate}[label=\roman*), ref=\theteo.\roman*)]
        \item $(M^{\perp})^{\perp} = \overline{M}$ \label{item:iteoperp}
        \item $(N^{\perp})^{\perp} \supset \overline{N}$
            \label{item:iiteoperp}
    \end{enumerate}
\end{teo*}
\begin{proof}
    Demostrarem el primer apartat, el segon és senzill.
    La inclusió $\overline{M} \subset \left( M^{\perp} \right)^{\perp}$ és clara
    perquè $M \subset \left( M^{\perp} \right)^{\perp}$ i el darrer
    és un conjunt tancat. Suposem ara que $\overline{M} \subsetneq \left(
    M^{\perp} \right)^{\perp}$. Aleshores $\overline{M}$ és un subespai
    tancat propi de l'espai de Banach $\left( M^{\perp}
    \right)^{\perp}$, i pel coro\lgem ari \ref{col:hahntres} tenim
    $f \in \left(\left( M^{\perp} \right)^{\perp}\right)'$, $f \neq 0$ amb 
    $\langle f, x\rangle = 0$ per a tota $x \in \overline{M}$.
    Pel teorema de Hahn-Banach (\ref{teo:hahnbanach}), aquesta $f$ es pot
    estendre a $\tilde{f} \in E'$ tal que $\tilde{f} \neq 0$, $\langle \tilde{f},
    x \rangle = 0$ per a tota $x \in \overline{M}$. Tal i com l'hem
    construït, existeix $x_0 \in \left( M^{\perp} \right)^{\perp}$ tal que
    $\langle f, x_0 \rangle \neq 0$. Para\lgem elament, $\tilde{f} \in
    M^{\perp}$, d'on $\langle f_0, x_0 \rangle = 0$ perquè $x_0 \in
    \left( M^{\perp} \right)^{\perp}$, una contradicció.
\end{proof}

\section{Operadors adjunts}
\begin{defi}[operador!adjunt]
    Si $A \in \Lc(E, F)$, definim el seu operador adjunt $A^* \in \Lc(F', E')$
    per:
    \[
        \langle A^*f, x \rangle_{E', E} = \langle f, Ax \rangle_{F', F}.
    \]
\end{defi}
\begin{teo*}
    Si $A \in \Lc(E, F)$, aleshores $A^* \in \Lc(F', E')$ i $\|A^*\| = \|A\|$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Vegem primer que
    \begin{gather*}
        \|A^* g \|_{E'} = \sup_{x \in E,\, \|x\| \leq 1} |\langle A^*g, x
        \rangle|_{E', E} = \sup_{x \in E,\, \|x\| \leq 1} |\langle g, Ax
        \rangle|_{F', F} \leq \\
        \leq \sup_{x \in E,\, \|x\| \leq 1} \|g\|_{F'}
        \|Ax\|_F \leq \sup_{x \in E,\, \|x\| \leq 1} \|g\|_{F'}
        \|A\|_{\Lc(E, F)} \|x\|_E \leq \|g\|_F \|A\|_{\Lc(E, F)}.
    \end{gather*}
    Això ens diu que $A^*$ és contínua i que $\|A^*\| \leq \|A\|$.
    Queda, doncs, veure la desigualtat contrària. Ara bé,
    \begin{gather*}
        \|Ax\|_F \stackrel{\ref{col:carnorma}}{=} \sup_{g \in F', \|g\| \leq 1}
        | \langle g, Ax \rangle_{F', F}| = \sup_{g \in F', \|g\| \leq 1}
        |\langle A^*g, x \rangle_{E', E} | \leq \sup_{g \in F', \|g\| \leq 1}
        \|A^*g \|_{E'} \|x\|_E \leq \\
        \leq \sup_{g \in F', \|g\| \leq 1}
        \|A^*\|_{\Lc(F', E')} \|g\|_{F'} \|x\|_E = \|A^*\|_{\Lc(F', E')} \|x\|_E.
    \end{gather*}
\end{proof}
\begin{example}
    Vegem com són els adjunts dels operadors integrals en $L^2(\Omega)$, $\Omega
    \subset \real^n$. Primer, però, caldrà definir-los, ja que no els hem vist
    fins ara. Sigui $K(x, y) = L^2(\Omega \times \Omega)$. Donada $u \in L^2
    (\Omega)$, definim
    \[
        (Au)(x) = \int_{\Omega}^{}K(x,y) u(y) \dif y.
    \]
    Remarquem que es poden interpretar com un anàleg continu de les matrius
    als espais de dimensió finita.
    Vegem que està ben definit i que $A \in \Lc(L^2, L^2)$. Com que
    $\int_{\Omega \times \Omega}^{}K^2(x, y) \dif x \dif y < \infty$, sabem que
    existeix $E \subset \Omega$ de mesura $0$ tal que si $x_0 \in \Omega
    \setminus E$, llavors $y \mapsto K(x_0, y)$ viu a $L^2(\Omega)$. Per tant,
    podem definir
    \[
        (Au)(x_0) = \int_{\Omega}^{}K(x_0, y) u(y) \dif y
    \]
    quasi per a tota $x_0 \in \Omega$, ja que Cauchy-Schwarz ens assegura que el
    producte de funcions a $L^2$ viu a $L^1$. A més,
    \[
        \int_{\Omega}^{} \left( (Au)(x_0) \right)^2 \dif x_0 = \int_{\Omega}
        \left(\int_{\Omega} K(x_0, y)u(y) \dif y \right)^2 \dif x_0,
    \]
    que, altra vegada usant Cauchy-Schwarz, és menor o igual a
    \begin{gather*}
        \int_{\Omega} \left(\int_{\Omega} K^2(x_0, y) \dif y\right)
        \left(\int_{\Omega} u^2 \dif y\right) \dif x_0 = \\
        = \left( \int_{\Omega}^{} u^2(y)
        \dif y\right) \int_{\Omega \times \Omega} K^2(x_0, y) \dif y \dif x_0
        = \|u\|^2_{L^2(\Omega)} \|K\|^2_{L^2(\Omega \times \Omega)},
    \end{gather*}
    d'on $Au \in L^2(\Omega)$ i
    \[
        \|Au\|_{L^2(\Omega)} \leq \|K\|_{L^2(\Omega \times \Omega)}
        \|u\|_{L^2(\Omega)}.
    \]

    A més, $L^2(\Omega)$ és de Hilbert amb el producte escalar
    \[
        (u, v)_{L^2(\Omega)} = \int_{\Omega}^{}u(x)v(x) \dif x.
    \]
    Com veurem més endavant, en un espai de Hilbert es té que $H' = H$ amb
    \[
        \langle u, v \rangle_{H', H} = (u, v)_H.
    \]
    Finalment, vegem com és $A^*$:
    \[
        \langle A^*v, u \rangle_{H', H} = \langle v, Au \rangle_{H', H}
        = (v,\, Au)_{L^2} = \int_{\Omega}^{}v(x) \int_{\Omega}^{}K(x,y) u(y) \dif
        y \dif x.
    \]
    Que, usant Fubini, és igual a
    \[
        \int_{\Omega}^{}u(y) \int_{\Omega}^{}
        K(x,y) v(x) \dif x \dif y.
    \]
    Per tant,
    \[
        (A^*v)(y) = \int_{\Omega}K(x, y) v(x) \dif x.
    \]
\end{example}

\section{Operadors no fitats}
\begin{defi}[operador!no fitat]
    Direm que $A$ és un operador no fitat entre dos espais de Banach $E$ i $F$ si
    \[
        A \colon D(A) \subseteq E \to F
    \]
    és lineal i $D(A)$, el seu domini, és un subespai vectorial de $E$.
\end{defi}
\begin{defi}
    Direm que $A$ un operador no fitat és tancat si
    \[
        G(A) = \left\{ (u, v) \in E \times F \mid u \in D(A),\,v= Au \right\}
    \]
    és un subespai vectorial tancat de $E \times F$.
\end{defi}
\begin{defi}
    Direm que $A$ un operador no fitat és fitat si existeix $C > 0$ tal que
    $\|Au\| \leq C \|u\|$ per a tota $u \in D(A)$.
\end{defi}
\begin{obs}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Si $A$ és tancat i $D(A) = E$, aleshores $A \in \Lc(E, F)$
            pel teorema de la gràfica tancada (\ref{teo:graftancat}).
        \item Veure que $A$ és tancat és veure que per a tot parell de
            successions $u_n \to u$ a $E$ i $Au_n \to v$ a $F$, es té
            que $u \in D(A)$ i $A(u) = v$.
        \item Si $A$ és tancat, aleshores $N(A) =
            \left\{ u \in D(A) \mid Au=0 \right\}$ també ho és. Per a qualsevol
            parell de successions $u_n \to u$ i $Au_n = 0$, tenim que $u \in 
            D(A)$ i $Au = 0$ per ser $A$ tancat.
        \item Si $D(A)$ és dens a $E$ i $A$ és tancat i fitat, aleshores $A$
            s'estén de manera única a $\overline{A} \in \Lc(E, F)$.
    \end{enumerate}
\end{obs}
\begin{example}
    Siguin $E = \C^0[a, b]$ i $D(A) = \C^1[a, b] \subset E$ un subconjunt dens.
    Per $u \in D(A)$, definim $Au = u'$. Vegem que $A$ és tancat i amb domini
    dens. Si $u_n \in \C^1[a, b]$, i tenim un parell de successions $u_n \to
    u$ i $u_n' \to v$ en norma $\C^0$, aleshores, donat
    \[
        u_n(y) - u_m(x) = \int_{x}^{y}u_n'(s) \dif s,
    \]
    la convergència uniforme de $u_n'$ ens assegura que podem prendre límits
    dins la integral i obtenir
    \[
        u(y) - u(x) = \int_{x}^{y} v(s) \dif s,
    \]
    de manera que $u' = v$.
\end{example}
\begin{defi}
    Si $A \colon D(A) \subset E \to F$ és un operador no fitat amb domini dens,
    definim
    \[
        D(A^*) = \left\{
            g \in F' \mid h \colon u \in D(A) \mapsto \langle g, Au
            \rangle_{F', F} \text{ s'estén a } \tilde{h} \in E'
        \right\}
    \]
    Per $g \in D(A^*)$ definim $A^*g$ per
    \[
        \langle A^*g, u \rangle_{E', E} = \langle g, Au\rangle_{F', F}
    \]
    per a tota $u \in D(A)$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Notem que $G(A) \subseteq E \times F$ però que $G(A^*) \subseteq F' \times
    E'$, i podem identificar $F' \times E'$ amb $E'\times F'$ i amb $(E \times
    F)'$. En particular,
    \[
        \begin{aligned}
            J \colon F' \times E' &\to E' \times F' = (E \times F)' \\
            (g, f) &\mapsto (-f, g)
        \end{aligned}
    \]
    és un ismorfisme isomètric, ja que,
    \[
        \|(g, f) \|_{F' \times E'} = \|g\|_{F'} + \|f\|_{E'} = \|g\|+\|-f\|_{E'}.
    \]
\end{obs}
\begin{prop}
    \label{prop:grafadjunt}
    Siguin $E, F$ espais de Banach i $A \colon D(A) \subset E \to F$ amb domini
    dens. Aleshores,
    \[
        J(G(A^*)) = G(A)^{\perp}.
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Es té que $(g, f) \in G(A^*)$ si per a tota $u \in D(A)$
    \[
        \langle g, Au \rangle = \langle f, u \rangle,
    \]
    és a dir,
    \[
        \langle -f, u \rangle  + \langle g, Au \rangle = 0,
    \]
    o, equivalentment, que per a tota $u \in D(A)$
    \[ 
        (-f, g) \perp (u, Au).
    \]
    Així doncs, $(g, f) \in G(A^*) \iff (-f, g) \in G(A)^{\perp}$. 
\end{proof}
\begin{prop}
    Sigui $A \colon D(A) \subset E \to F$ un operador no fitat, lineal i amb
    domini dens, però no necessàriament tancat. Aleshores $A^*$ és tancat
    (amb $D(A*)$ no neccessàriament dens).
\end{prop}
\begin{proof}
    Com hem vist a la proposició \ref{prop:grafadjunt},
    \[
        G(A^*) = J^{-1}(G(A)^{\perp}),
    \]
    i per tant és l'antiimatge d'un conjunt tancat per una aplicació contínua,
    és a dir, és tancat.
\end{proof}
\begin{defi}[rang d'un operador]
    Donat $A\colon D(A) \to F$ operador no fitat, es defineix el rang
    \[
        R(A) = \langle v \in F \mid \exists u \in D(A) \text{ amb } v = Au
        \rangle.
    \]
\end{defi}
\begin{teo*}
    Sigui $A \colon D(A) \subset E \to F$ operador no fitat tancat amb $D(A)$
    dens a $E$. Aleshores
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $N(A) = R(A^*)^{\perp}$. \label{item:rochfrobi}
        \item $N(A^*) = R(A)^{\perp}$. \label{item:rochfrobii}
        \item $\overline{R(A^*)} \subset N(A)^{\perp}$.
        \item $\overline{R(A)} = N(A^*)^{\perp}$.\label{item:rochfrobiv}
    \end{enumerate}
\end{teo*}
\begin{proof}
    Notem primer que $J(G(A^*))^{\perp} = G(A)$ fent servir la proposició
    \ref{prop:grafadjunt} i el teorema \ref{item:iteoperp}.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item Si $u \in N(A)$, $u \in D(A)$ i $Au = 0$, és a dir,
            $(u, 0) \in G(A)$, d'on $(u, 0) \in
            J(G(A^*))^{\perp}$. Altrament dit, per a tota $(g, f) \in G(A^*)$,
            \[
                \langle (-f, g), \, (u, 0) \rangle = 0,
            \]
            o $\langle f, u \rangle = 0$, és a dir, $u \in R(A^*)^{\perp}$.
            Tots els passos són reversibles, per tant $N(A) = R(A^*)^{\perp}$.
        \item Si $g \in N(A^*)$, aleshores
            \[
                \begin{cases}
                    g \in D(A^*) \\
                    A^*g = 0
                \end{cases}
            \]
            és a dir, existeix $C > 0$ tal que per a tota $u \in D(A)$
            \[
                \begin{cases}
                    |\langle g, Au \rangle_{F', F}| \leq C \|u\|_E \\
                    \langle g, Au \rangle = 0
                \end{cases}
            \]
            Per tant, només cal demanar la segona condició, o el que és el
            mateix, $g \in R(A)^{\perp}$. Tots els passos són reversibles, de
            manera que $N(A^*) = R(A)^{\perp}$.
        \item Només cal prendre l'ortogonal a tots dos costats de
            \ref{item:rochfrobi} i fer servir el teorema \ref{item:iiteoperp}.
        \item Per aquest apartat cal prendre l'ortogonal a \ref{item:rochfrobii}
            i usar el teorema \ref{item:iteoperp}.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{col}
    Usant \ref{item:rochfrobiv}, si $R(A)$ és tancat aleshores
    $v \in R(A)$ si i només si $\langle g, v \rangle = 0$ per a tota $g \in
    N(A^*)$. És a dir, si $R(A)$ és tancat, l'equació $Au = v$ té solució
    si i només si $\langle g, v \rangle = 0$ per a tota $g \in N(A^*)$.
\end{col}
